\section{Vérification et de validation de logiciels adaptatifs}
Le développement de techniques de vérification et validation (V\&V) des logiciels adaptatifs est un défi de taille. Il a été indiqué par \citet{Lemos13} qu'un des défis principaux est la recherche de moyens pour effectuer la vérification d'un logiciel adaptatif à l'exécution dans un temps tout en contrôlant la complexité qui en découle inévitablement. Des techniques comme la vérification de modèles et la vérification quantitative à l'exécution sont mentionnées par \citet{Calinescu2012}. Ils expliquent également comment la sélection de services à l'exécution peut être contrôlée par un outil de vérification quantitatif pour s'assurer que les spécifications et les requis sont continuellement satisfaits.

Les métriques de qualité sont un moyen d'effectuer la vérification dans les logiciels par rapport à une préoccupation. Une métrique produit un indicateur qui peut être interprété par rapport à un domaine de valeurs. Il est ainsi possible d'indiquer des valeurs cibles et détecter si l'implémentation présente des problématiques et pourrait être améliorée. Bien que typiquement utilisées à la conception, elles peuvent également être utilisées à l'exécution. Dans le cas d'un logiciel adaptatif, les valeurs qu'elles fournissent pourraient par exemple être utilisées comme facteurs décisionnels dans une stratégie d'adaptation.

La présente section introduit les différentes approches actuellement utilisées pour la V\&V des logiciels adaptatifs. Au niveau des métriques, la majeure partie de celles proposées sert à comparer différents logiciels adaptatifs et est généralement qualitative plutôt que quantitative. Plus de détails sur ces métriques sont donnés à la section \ref{sec:vnv-metrics-article2}.

\subsection{Phase de conception}
Dans les logiciels adaptatifs, plusieurs techniques de V\&V ont été proposées, soit pour la phase de conception du système ou à l'exécution. À la conception, une approche populaire est la vérification d'un modèle du système. Par exemple, \citet{Liu2013} propose << une approche hybride pour la détection efficace de fautes d'adaptation >> pour les applications adaptatives. Leur approche suppose une stratégie d'adaptation contrôlée par des règles d'adaptation. Pour diminuer la complexité de l'exploration de tous les états d'adaptation, ils utilisent une approche probabiliste : une valeur de probabilité est donnée suite à une exécution du système à chaque paire d'\emph{atomes propositionnels} (chaque élément d'un contexte qu'ils modélisent comme une valeur booléenne). La valeur de probabilité est un indicateur de confiance envers une contrainte formée des deux atomes propositionnels. Par exemple, si deux atomes \(a\) et \(b\) ont toujours le même état lors de l'exécution, le taux de confiance est très haut. Ainsi, il est possible de spécifier une contrainte où tout état du système incluant cette paire à des valeurs différentes n'est jamais rencontré en pratique.

L'idée derrière cette technique ainsi qu’une multitude d’autres est de minimiser le plus possible l'espace d'états devant être vérifié. En d'autres mots, les zones de l'espace d'état du système où les contraintes sont violées n'ont pas besoin d'être vérifiées ce qui accélère la vérification.

\subsection{Phase d'exécution}
Cette phase est celle qui concerne le plus les logiciels adaptatifs, car le dynamisme qu'induit l'adaptation rend les méthodes de V\&V traditionnelles insuffisantes.
Il est nécessaire de différencier les éléments qui sont la cible de la V\&V. En effet, un développeur pourrait vouloir vérifier l'atteinte de buts d'adaptation, typiquement relié à la QdS, mais aussi vouloir vérifier si l'implémentation du logiciel adaptatif garanti que tous les états atteints lors de l'exécution seront supportés. Beaucoup de travaux proposent des métriques pour les propriétés de performance et de QdS \cite{Kaddoum2010, Raibulet2016}.

Pour certains, l'adaptation est en soi un moyen de mettre en place une assurance qualité dans les systèmes. Par exemple, \citet{Rushby2008} propose que la certification de systèmes puisse être atteinte par l'utilisation de mécanismes effectuant des vérifications à l'exécution et détectant des anomalies. La définition d'une anomalie est cruciale à la validation du système. En fait, une anomalie peut être une déviation du comportement par rapport à un modèle généré lors de tests \cite{Rushby2008}, mais comme à la phase de conception une anomalie pourrait être un état d'adaptation qui viole des spécifications ou un état pour lequel le comportement du système n'est pas défini.

L'analyse de la zone de viabilité (l'ensemble des états du système qui permettent l'atteinte des requis et spécifications) est une forme de vérification de modèle similaire à celle utilisée à la conception puisque cette zone doit être définie depuis un modèle représentatif du système à l'exécution. Cependant, contrairement à la phase de conception, la zone de viabilité peut changer en fonction de l'état d'adaptation du système \cite{Lemos13, Tamura2013}, rendant possible l'atteinte d'états hors de cette zone. Des techniques sont donc nécessaires pour évaluer la zone de viabilité pour chacun des états du système. Surtout, il est nécessaire de pouvoir indiquer au système si ce dernier ne se trouve pas dans la zone de viabilité afin que des actions adaptatives puissent permettre à ce dernier de le redevenir.
